\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Мария Симона Домбровская}
\newcommand{\headauthor}{Домбровская}
\setcounter{page}{5}
\title{Изучение дендритных кристаллов}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
Темой, выбранной для изучения в рамках работы со сложными  системами, стала кристаллография. Известно, что существуют кристаллы, называющиеся дендритными, то есть имеющими ветвистую, древовидную фрактальную структуру. Целью проекта было проверить, действительно ли такие кристаллы можно считать фракталами, и изучить  процесс их образования. Понимание процесса роста дендритных кристаллов может быть использовано практически, к примеру, в металлургии и медицине. К тому же, фрактальные структуры встречаются в окружающем мире довольно часто, потому их изучение также открывает новое в понимании всего мироустройства. Для достижения целей было проведено несколько исследований: компьютерное моделирование, работа по выращиванию кристаллов и анализ полученных структур.

\section{Теоретическая часть}
Кристаллизация~— процесс образования кристаллической решетки при переходе вещества из жидкого состояния в твердое. Кристалл начинает свой рост в точке, называемой центром кристаллизации. Рост кристалла происходит только при термодинамически выгодном для системы состоянии и при достижении предельного условия. С точки зрения математики процесс кристаллизации на разных этапах является детерминированным (в растворе происходит диффузия) и вероятностным (рост кристалла может происходить в каждой точке).

Дендриты~— сложные кристаллические образования древовидной структуры, образуются в  условиях ускоренной или стеснённой кристаллизации и неравновесности, когда кристалл ветвится по определенным законам (рис.~\ref{fig:1}a).

Скелетные кристаллы~— фрактальные структуры, отличающиеся от дендритов сохранением всех углов между ветвями и тем, что скелетный кристалл~— это один кристалл (рис.~\ref{fig:1}б). Такие кристаллы энергетически неустойчивы, и по возможности будут стремиться преобразоваться в монокристалл.

\begin{figure}
    \centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig1}
    \caption{\label{fig:1}а) Дендритный кристалл; б) скелетный кристалл}
\end{figure}

Ветвистая структура дендритных кристаллов объясняется  тем, что первые частицы присоединятся к выступающему на поверхности центру кристаллизации. Следующие частицы скорее попадут именно на этот выступ, чем на поверхность около него (рис.2). С постепенным ростом бугорка из центра кристаллизации, вероятность заполнения ямки рядом с ним все меньше, в результате чего выступающая часть все выше. Некоторые частицы могут дать начало росту ветви с боковой грани выступа, и тогда кристалл начинает ветвиться.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/fig2}
    \caption{\label{fig:2}Процесс роста кристалла}
\end{figure}

\section{Практическая часть}
После ознакомления с теорией, было проведено компьютерное моделирование в программе \textit{Kristals}. Алгоритм программы использует модель  агрегации, ограниченной диффузией. Эта модель достаточно простая, не учитывает многих факторов, однако способна отразить происходящее. Процесс роста модельного кристалла происходил следующим образом: кластер начинался с одной частицы, помещаемой в центр выбранной площади; все далее выпускаемые по очереди частицы совершали случайные движения, пока не доходили до зафиксированной частицы на расстояние, равное ее диаметру. Программа позволяет смоделировать дендритные кристаллы при разной концентрации. Были созданы модели кластеров с разными концентрациями вещества. Они были загружены в программу \textit{Fractalyse}, которая позволяет высчитать размерность. Она работает по методу подсчету занятых ячеек. Изображение фрактала покрывается клетками с размером $\varepsilon$, после чего ведется подсчет числа клеток $N(\varepsilon)$, необходимых для покрытия. Потом действия повторяются, но с изменением размера клетки, обычно по геометрической прогрессии. По полученным данным строится график зависимости числа клеток от их размера в билогарифмических координатах. Тангенс угла наклона графика и показывает размерность. Для ручного расчета использовались формулы
\[
    D=\frac{\log N}{\log \varepsilon}\quad\text{или}\quad D=|\tan \alpha|,
\]
где $D$~— размерность фрактала, $N$~— количество заполненных клеток, $\varepsilon$~— размер клеточки, $\alpha$~— угол наклона графика.

Были получены первые данные~— выращенные модели кристаллов имели дробную размерность, как и фракталы. К тому же, найдена положительная обратная связь между размерностью и концентрацией вещества. Модели, созданные на компьютере, отличаются между собой на 5\% концентрации вещества, однако образцов с 10\% до 50\% достаточно, чтоб проследить зависимость размерности (характеризующую  плотности заполнения пространства) от концентрации вещества. Обобщенные данные ниже, на рисунке~\ref{fig:3}, графике~\ref{fig:4} и в таблице~\ref{tab:1}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig3}
    \caption{\label{fig:3}Изменение внешнего вида моделированных кристаллов с увеличением концентрации (в процентах)}
\end{figure}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/fig4}
    \caption{\label{fig:4}Зависимость размерности кристалла от концентрации вещества}
\end{figure}
\begin{table}
    \centering
    \caption{\label{tab:1}Размерность кристалла при разных концентрациях}
    \begin{tabular}{cc|cc|cc}
        \hline
        Концентрация & Размерность & Концентрация & Размерность & Концентрация & Размерность \\
        \hline
        10\% & 1,502 & 25\% & 1,659 & 40\% & 1,720 \\
        15\% & 1,571 & 30\% & 1,684 & 45\% & 1,854 \\
        20\% & 1,626 & 35\% & 1,702 & 50\% & 1,845 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Выращивание дендритных кристаллов}
\subsection{Опыты по наблюдению образования дендритных структур}
Было проделано несколько экспериментов с солями кальция, никеля, кобальта, марганца и силикатным клеем; с растворами сульфата меди, хлорида кобальта, дихромата калия. Целью было наблюдать образование дендритных кристаллов, что в итоге и удалось сделать.

\subsection{Эксперименты с хлоридом аммония}
Приготовленный насыщенный раствор NH₄Cl (37\% концентрация вещества) постепенно разбавлялся водой, а анализировались так же изменения в структуре кристаллов~— плотность заполнения, величина образований и их форма~— и зависимость этих характеристик от количества вещества. В конце также было проверено влияние примесей на исходный образец.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/fig5}
    \caption{\label{fig:5}Фотографии кристаллов хлорида аммония с разной концентрацией вещества}
\end{figure}

На фотографиях (рис.~\ref{fig:5}) видно, что кристаллы хлорида аммония принимают форму скелетных кристаллов. При большей концентрации структуры крупнее, имеют четче выраженную форму и растут гуще. При маленькой концентрации (например, 5\%) скелетные структуры находимы реже, они нарушены, и кристаллы становятся меньше.

\subsection{Изучение влияния примесей на рост кристаллов хлорида аммония}
К 9\% раствору NH₄Cl добавляли малое количество раствора медного купороса или хлорида кобальта. Капля приготовленного раствора помещалась на предметное стекло. После кристаллизации капля рассматривалась под микроскопом. В результате было обнаружено, что малое количество примеси хлорид может вытеснить на край капли, и в центре будут как обычно образовываться скелетные кристаллы. Но с увеличением концентрации примеси скелетные структуры не растут.

\subsection{Изучение роста дендритных кристаллов серебра на медной проволоке}
Рост происходил стремительно и эффектно, потому с этими  кристаллами было сделано несколько видеозаписей, фотографий, пригодных (после предварительной обработки) для анализа в программе \textit{Fractalyze}. Последним экспериментом является выращивание дендритов серебра на кусочке медной проволоки. 

Приготовленный 2\% раствор нитрата серебра капали на предметное стекло, и к самому краю капли пододвигали проволоку. Очень быстро на проволоке начали образовываться “заросли” дендритных кристаллов. По завершению реакции кристаллы заполняли практически всю каплю (стремились к этому). Положив на каплю раствора с проволокой сверху стекло, чтобы кристаллы не разрастались в объеме, стало возможным качественно заснять рост дендритов, и сделать несколько удачных фотографий с кристаллами из растворов с разной концентрацией. Эти фотографии позже были обработаны в фоторедакторе для того, чтобы могли быть использованы для анализа в программе \textit{Fractalyze}. После же подсчета размерности дендритов на фотографиях был построен график зависимости размерности от концентрации (рис.~\ref{fig:6}).

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/fig6}
    \caption{\label{fig:6}Зависимость размерности кристалла серебра от концентрации вещества в растворе}
\end{figure}

\section{Результаты}
Полученные из экспериментов данные были проанализированы и по ним сделаны выводы. Исходя из данных, полученных в практической части работы, и сравнения их с теоретическими сведениями, можно судить о следующем.
\begin{itemize}
  \item Из раствора хлорида аммония при большой концентрации дендриты имеют больше ветвей и  растут гуще, чем при маленькой, потому можно сказать, что они следуют тем же правилам что и смоделированный кристалл-фрактал.
  \item При образовании кристаллической структуры важную роль играет химический состав раствора. В зависимости от компонентов меняются структуры кристалла.
  \item Дендритные и скелетные кристаллы образовывались далеко не в каждом случае~— для таких сложных структур нужны определенные условия.
  \item После определения размерности серебряных дендритов видно, что она растет с увеличение концентрации, что косвенно доказывает, что дендритные кристаллы имеют фрактальную структуру.
\end{itemize}
    
\section{Заключение}
Исследовательской группой были проделаны различные работы по изучению дендритных кристаллов. Созданы компьютерные модели, а также образцы дендритных кристаллов на практике. По наблюдениям сделаны выводы о росте кристаллов и особенностях образования дендритных кристаллов. Для дальнейших изучений могут быть предложены процессы кристаллизации других веществ, при других условиях. Также стоит задуматься над практическим применением полученных данных.

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
  \item Саратовкин Д.\,Д. Дендритная кристаллизация. М.: Металлургиздат (1957).
  \item Ольгин О. Опыты без взрывов (1986).
  \item Третьяков Ю.\,Д. Дендриты, фракталы и материалы. M.: МГУ.
  \item Шафрановский И.\,И. Кристаллы минералов. Кривогранные, скелетные и зернистые формы. М.: Госгеолтехиздат (1961).
  \item Городецкий А.\,Ф., Саратовкин Д.\,Д. Дендритные формы кристаллов, образующиеся при антискелетном  росте.  В сб. “Рост кристаллов” под ред. Шубникова и Шефталя (1957), стр. 190–198.
  \item Кантор Б.\,З. “…Видом как деревце”.
  \item Wikipedia. \abbr{URL} \url{https://ru.wikipedia.org/}.
\end{biblist}

\end{document}
